連登5毛打壓後 眾籌超額一倍以160萬完成 南亞手足向網民表示感謝

重慶大廈難民中心火災 眾籌重建獲160萬 社工安德里：港人支持出乎意料

（獨媒報導）位於重慶大廈的基督教勵行會難民服務中心，其中一個單位8月底因冷氣機起火而被燒毀。服務了難民14年的空間付諸一炬，勵行會發起眾籌重建單位，目標為80萬，結果成功籌得逾160萬，比預期超出一倍。

說起眾籌超額達標，於中心工作已11年的社工安德里（Jeffrey Andrews）表現興奮，仍感到難以置信，「It’s too much！」從事難民服務多年，他深知這個邊緣群體備受忽視，沒想到今次會獲大量支持，大部份捐款人更是本地華人。他喜見轉危為機，籌得的資金足以為中心三個單位進行大翻新，改善服務質素。

回想過去一年，安德里察覺到港人對少數族裔、難民的態度出現巨大改變，一切始於去年10月，他與朋友在重慶大廈外向示威者派水，成為彼此互相認識的契機，建立真誠連繫，「我覺得那很美麗，比金錢更好！」社會動盪不安，亦讓港人理解到自己與難民的命運，原來可以那麼相近。

「異鄉的家」

安德里帶記者沿樓梯走上起火單位樓層，事隔近月，單位內外仍瀰漫焦味，門外的走廊範圍亦被燻黑。「第一日啲味好犀利，而家已經好咗。」

難民服務中心分為三個單位，被燒毀的三房單位，位於重慶大廈E座17樓，於2006年啟用。火災大大影響中心的日常工作，隔壁的單位原本是飯堂，為難民提供一日三餐免費膳食，現時成了雜物房，存放火災單位搬過來的雜物。中心於同座16樓還有一個單位，現在是主要的工作地點，員工和服務使用者擠在這個兩房單位，人來人往，也欠缺私隱。

火災的單位原本除了有辦公室，客廳還有電視、梳化，讓服務使用者隨意打發時間。安德里說，過去會在這裡與大家一同看世界盃球賽，讓身無分文的難民也可同樂，「出面bar睇波，要100、200蚊」。單位現時已清空，牆身、門窗被燒至焦黑，木地板被水浸後發漲，昔日光景的痕跡連一點也不見。

安德里說，事發當日收到消息趕回單位，不敢相信眼前景象，「Oh my god，this is our home！」他在單位內的辦公室奇蹟地倖免於難，但其餘地方都遭殃。他形容，這裡是難民在異鄉的家，「home away from home」，他們抵港後，離開機場來到重慶大廈，「第一站」就是到中心求助。

安德里在這個家見證無數生命故事，他笑著說起曾有一名來自非洲的難民，剛到港後在中心作動，即時召救護車到醫院誕下孩子，兩日後出院，「佢首先唔係返屋企，係帶個BB落嚟呢度！」，「而家個BB已經4歲，（他）太多嘢講喇！」

中心被火舌無情吞噬，不止他很傷心，重慶大廈內的人亦感到震驚，「這裡不只是難民的家，而是屬於社區的家」，「重慶不是children-friendly，但（大家都知道）E座有一個children-friendly的中心」。

社工一向是提供協助的一方，安德里指，今次卻反過來，獲得受助人支持。他指向火場一扇鋪滿灰燼的窗，上面有人用手指寫下「it’s gonna be alright」，還留下一個笑臉和愛心，為他們打氣。

難民足球隊贏得的獎盃被燒至變形，有難民細心幫忙修復，雖然已難以還原，但仍希望盡力保存這些辛苦得來的成果。此外，亦有曾受惠於中心、現已前往美國的難民，捐錢支持是次重建。

本地人捐款佔多 安德里：過去一年增理解

在兩個多星期內籌到160萬，安德里坦言超出想像，而且捐款名單上有六至七成是本地人，「以前我哋啲donors多數係白種人，今次係really local」。他月前參加民主派立法會九龍西初選，成為首名少數族裔參選人，銳意將群體的聲音帶入議會；雖然結果他排名末席，但過程中聲名大噪。他在參選時設立的Facebook個人專頁發文呼籲支持眾籌，獲熱烈回應，「好多人都話，你初選輸咗，但贏咗公眾支持。」

參選期間，安德里受訪時總會提及去年10月九龍遊行時，他與一眾少數族裔於重慶大廈門外派水，與示威者「we connect」的時刻；同日亦發生清真寺被水炮車噴射藍色水。今日他仍認為那天是關鍵轉捩點，造就今次籌款的成功。派水後很多人希望認識少數族裔，他每星期搞導賞團，讓大家認識真實的重慶大廈，試過30多人在齋戒期與回教徒一起吃飯、拜神。他說，香港人由以往不敢走入重慶大廈，變成現時願意主動接觸少數族裔，稱呼由「阿差」變為「朋友」，有難時更會伸出援手，「我們改變了重慶大廈的故事。

（左起）安德里、油尖旺區議員陳嘉朗

對難民的關心，也與港人自身處境轉變有關。過往「難民」對安逸的港人而言，是一個遙遠的概念，有人會指控他們只是求財的「假難民」，「以前冇人想同我哋（難民中心）合作，（人們會覺得）你在幫壞人。」但經歷一年社會動盪，港人明白到與離鄉別井尋求生路的難民，命運實質共通，「香港而家講緊人權、認識自己的身份，難民也是經歷同樣的事情。」

正協助中心張羅新傢俱的油尖旺區議員陳嘉朗，在旁表示認同。陳指，過去一年，港人眼見身邊的人也成為難民，「佢哋開始會知道，難民唔係代表不務正業的人，而係有需要的人」。

擬全面翻新中心

安德里指，原本只擬用80萬重建火災單位，現時籌得160萬，將可翻新全部三個單位。重慶大慶始終老舊，中心於16樓的單位最早啟用，2003年至今沒有裝修過，地上電線外露，下雨天牆身也會滲水。他指目前仍在籌備中，希望數月內可重啟中心，「我的夢想是在聖誕節重開，作為給大家的聖誕禮物。」

安德里感激慷慨的香港人，協助中心渡過難關，「今次不是政治，是真誠的支持，無論你係黃、藍，你都會覺得火災令人傷感」。「我們總是相信大人物做大事，但其實小人物可以做更大的事，這是我在過去兩星期所見的。」

個post勁多5毛，分化南亞手足

一年前重慶大廈手足派水，一年後佢想要大家幫手

中秋快樂

感謝當日5毛助攻

5毛:好嬲好嬲

+1 happy mid-autumn festival